# TNSI : TD PARCOURS EN PROFONDEUR - DFS - RÉCURSIF D'UN GRAPHE

Ce TD détaille le **Parcours en Profondeur**, ou **DFS - Depth First Search** :uk:, en version **RÉCURSIF**, <bred>avec une Pile d'appels récursifs</bred> : on réutilisera la classe `Graphe` **Orienté Pondéré**.

## Initialisation du Parcours en Profondeur

1. Créer une méthode `initialise_parcours()` qui définit et initialise les variables d'instance suivantes, pour un graphe d'ordre `n` :

    * `BLANC = 0`, `GRIS = 1`, `NOIR = 2` sont des constantes d'état de chaque sommet
    * `self.Pere[s]` :
        * Définition : contient le **Père** du sommet `s` durant le parcours du graphe 
        * Initialisation : le Père de chaque sommet est initialisé à `None`
    * `self.admet_cycle` :
        * Définition : variable contenant la réponse booléenne à la question: ce graphe contient-il un cycle?
        * Initialisation : `self.admet_cycle = False`
    * `self.cycles` :
        * Définition : variable contenant une liste de cycles éventuels (eux-mêmes des listes) détectés lors du parcours en profondeur
        * Initialisation : `self.cycles = []`
    * `self.Couleur[s]` :
        * Définition : contient la **Couleur** du sommet `s` dans le parcours du graphe 
        * Initialisation : la Couleur de chaque sommet est initialisé à `BLANC`
    * `self.parcourus`: 
        * Définition : contient une liste ordonnée des sommets parcourus durant le parcours
        * Initialisation : `self.parcourus = []` cette liste est initialement vide
    * `self.temps` :
        * Définition : contient le temps/date qui passe lors du parcours
        * Initialisation : `self.temps = 0` au début des temps, de sorte que `self.temps = 1` lorsque le parcours se situe sur le premier sommet
    * `self.debut[s]` :
        * Définition : contient la **date de début** de traitement pour le sommet `s` durant le parcours
        * Initialisation : Chaque sommet `s` contient la valeur `self.debut[s] = 0` initialement
    * `self.fin[s]` :
        * Définition : contient la **date de fin** de traitement pour le sommet `s` durant le parcours
        * Initialisation : Chaque sommet `s` contient la valeur `self.fin[s] = 0` initialement

## Algorithme Récursif en Pseudo-Code

1. Créer une méthode `profondeur_recursif(depart:int)->None` qui réalise un **parcours en profondeur récursif** du graphe, en partant d'un sommet de `depart`. <!-- Ce parcours en profondeur récursif utilise une `Pile()` nommée `voisins` -->

    <bd>**ALGORITHME RÉCURSIF, EN PSEUDO-CODE, DE PARCOURS EN PROFONDEUR D'UN GRAPHE**</bd>

    ```pseudo
    initialiser le graphe avec la méthode initialise_parcours()
    procédure profondeur_recursif(depart):
      Marquer le sommet u en GRIS
      Ajouter 1 à la variable temps
      le debut de traitement du sommet u vaut temps
      Pour tout voisin v de u :
        Si la couleur de v est BLANC:
          u est le Père de v
          Marquer le sommet u comme parcouru
          profondeur_recursif(v)
      La couleur de u est NOIR
      ajouter 1 à la variable temps
      la fin de traitement du sommet u est temps
      # A la fin de cette procédure, la variable d'instance 'parcourus'
      # contient la liste des sommets parcourus en profondeur, dans le bon ordre
    ```

## Connexité Forte

1. Créer une méthode `est_fortement_connexe()` qui renvoie:

    * `True` si le graphe est **fortement connexe** :
       (Rappel) **Définition** : Un graphe est <bred>fortement connexe</bred> $\Leftrightarrow $ s'il existe un chemin orienté depuis n'importe quel sommet `u` vers n'importe quel sommet `v`
    * `False` sinon

2. Créer une méthode `composante_fortement_connexe(s:int)->list` qui renvoie la <bred>composante fortement connexe contenant `s`</bred> :

    * càd la liste de tous les sommets `v` atteignables (en profondeur récursivement) à partir du sommet de départ `s`, 
      et réciproquement tels que `s` soit aussi atteignable à partir de `v`
    * càd la liste de tous les sommets `v` pour lesquels il existe un chemin orienté de `s` à `v` :  `s -> s1 -> s2 -> ... -> v`, 
      et réciproquement tels que il existe aussi un chemin orienté de `v` à `s` : `v -> v1 -> v2 -> ... -> s`

3. Créer une méthode `meme_composante_forte(s:int, v:int)->bool` qui :

    * reçoit en entrée deux sommets `s` et `v` entiers
    * renvoie en sortie :
        * `True` si `s` et `v` sont dans la même composante connexe
        * `False` sinon

4. Créer une méthode `premier_sommet_non_parcouru(listeSommetsParcourus:list)->int` qui :

    * reçoit en argument d'entrée une `listeSommetsParcourus` liste de sommets déjà parcourus
    * renvoie en sortie :
        * le premier sommet du graphe non encore parcouru, c'est-à-dire n'appartenant pas à la variable `listeSommetsParcourus`
        * `None` s'il n'en y en a pas

5. Créer une méthode `composantes_fortement_connexes()->list` qui renvoie la liste de toutes les composantes connexes du graphe : `[composante_forte_1, composante_forte_2, ..., composante_forte_k]` où `composante_forte_x` désigne la liste de tous les sommets parcourus en profondeur dans la `composante_forte_x` (avec un départ depuis n'importe quel sommet de `composante_forte_x`)

6. Créer une méthode `arc_dans_composante_forte(s:int, v:int, depart=0)->bool` qui :

  * reçoit en entrée trois sommets `s`, `v` et `depart`
  * renvoie en sortie :
        * `True` si l'arc `s -> v` existe dans la composante connexe forte contenant `depart`
        * `False` sinon

7. Créer une méthode `toDotComposanteForte(self, filename="testArbreCouvrant.dot", depart=0)->None`, directement inspiré de la fonction `toDot()` que nous avons créée pour générer le fichier `.dot` pour un graphe, qui génère le fichier `.dot` (par défaut `filename="testComposanteConnexe.dot"`) tel que la couleur soit :

    * <bred>ROUGE</bred> pour les sommets et les arcs de la composante connexe forte contenant `depart`
    * **NOIR** sinon : pour les sommets et les arcs du graphe N'appartienant PAS à la composante connexe forte contenant `depart`

8. Créer une méthode `showComposanteForte(self, depart=0, name="testComposanteConnexeForte")`, très inspirée de la méthode `show()` pour les graphes, qui trace :

    * en <bred>ROUGE</bred> les sommets et les arcs de la Composante Connexe Forte contenant le sommet de `depart`, lors du Parcours en Profondeur qui commence en `depart`.
    * en **NOIR**, toute autre sommet ou arc du graphe N'appartenant PAS à la Composante Connexe Forte précédente

## Pères et Arbre Couvrant

1. Créer une méthode `arc_dans_arbre_couvrant(s:int, v:int, depart:int)->bool` qui reçoit en entrée 2 paramètres `s` et `v` pour définir l'arc `s -> v` et qui renvoie en sortie, si OUI ou NON, l'arc `s -> v` appartient à l'arbre couvrant obtenu en parcourant en profondeur la composante connexe qui contient le, et à partir du, sommet `depart` :  
Autrement dit, la méthode `arc_dans_arbre_couvrant()` renvoie :

    * `True` si l'arc `s -> v` appartient à l'ensemble des arcs suivants : ` self.Pere[u] -> u` pour `u` variant dans la liste `self.parcourus` qui a été renseignée lors du Parcours en Profondeur en partant du sommet `depart`
    * `False` sinon

2. Créer une méthode `toDotArbreCouvrant(self, depart=0, filename="testArbreCouvrant.dot")->None`, directement inspiré de la fonction `toDot()` que nous avons créée pour générer le fichier `.dot` pour un graphe, qui génère le fichier `.dot` (par défaut `filename="testArbreCouvrant.dot"`) tel que la couleur soit :

    * <bred>ROUGE</bred> pour les sommets et les arêtes de l'arbre couvrant 
    * **NOIR** sinon : pour les sommets et les arêtes du graphe N'appartenant PAS à l'Arbre Couvrant

3. Créer une méthode `showArbreCouvrant(depart:int)`, très inspirée de la méthode `show()` pour les graphes, qui trace :

    * en <bred>ROUGE</bred> les sommets et les arcs d'un Arbre Couvrant de la Composante Connexe contenant le sommet de `depart` lors du Parcours en Profondeur qui commence en `depart`.
    * en **NOIR**, toute autre arc du graphe n'appartenant PAS à l'Arbre Couvrant précédent

## Pères et Chemins Orientés

1. Créer une méthode `chemin_depuis_racine_vers(self, s:int)->list` qui :

    * reçoit en entrée un sommet `s`
    * renvoie en sortie un chemin orienté (une liste) **de l'arbre couvrant** depuis la racine du parcours en Profondeur courant vers le sommet `s`,  
    Remarque : On supposera que les variables du parcours (en particulier `self.Pere)` sont déjà renseignées lors de l'appel de cette méthode

2. Créer une méthode `get_plus_proche_sommet_commun(self, s:int, v:int)->int` qui :

    * reçoit en entrée deux sommets `s` et `v`
    * renvoie en sortie le sommet ***le plus proche*** de `s` - ou de `v` - (***au sens du nombre d'arêtes***) qui est **un même aïeul commun** à `s` et à `v` **de l'arbre couvrant**, sur les deux chemins orientés (menant vers `s`, et `v`) **de l'arbre couvrant** partant depuis la racine/le `depart` du parcours en Profondeur courant.  
    Remarque : On supposera que les variables du parcours (en particulier `self.Pere)` sont déjà renseignées lors de l'appel de cette méthode

3. Créer une méthode `chemin_depuis_commun_vers(self, s:int, sommet_commun=0)->list:` qui :

    * reçoit en entrée deux sommets `s` et `sommet_commun` (0 par défaut)
    * renvoie en sortie le sous-chemin orienté (une liste) **de l'arbre couvrant** depuis un `sommet_commun` vers le sommet `s` pour le parcours en Profondeur courant : ce sous-chemin **de l'arbre couvrant** est extrait du chemin orienté **de l'arbre couvrant** depuis la racine/le `depart` vers le sommet `s` et passant par le `sommet_commun` (privé de sa première partie de `depart` à `sommet_commun`)  
    Remarque : On supposera que les variables du parcours (en particulier `self.Pere)` sont déjà renseignées lors de l'appel de cette méthode

4. Créer une méthode `chemin_entre(self, s:int, v:int)->list` qui :

    * reçoit en entrée deux sommets `s` et `v`
    * renvoie en sortie un chemin orienté entre `s` et `v` **de l'arbre couvrant** sous forme de liste  
    Remarque : **ATTENTION**, cette méthode ne doit pas perturber le parcours en profondeur courant lors de l'entrée dans la méthode (ou bien doit le redéfinir en sortant)

## Cycles

1. Modifier la méthode `profondeur_recursif(depart:int)->None` de sorte que la variable `self.admet_cycle` renvoie:

    * `True` s'il existe un cycle dans la composante connexe du sommet `depart`
    * `False` sinon

2. Modifier la méthode `profondeur_recursif(depart:int)->None` de sorte que la variable `self.cycles` :

    * contienne une liste des cycles (sous forme de listes) rencontrés lors du parcours en profondeur, depuis `depart`, s'il existe un cycle dans la composante connexe du sommet `depart`
    * `[]` sinon

3. Créer une méthode `cycles_composante_forte(s:int)` qui renvoie :

    * une liste des cycles rencontrés lors du parcours en profondeur, si le graphe contient un cycle inclus dans la composante connexe contenant le sommet `s`
    * `None` sinon

## Une Application du Parcours en Profondeur: Générer des Labyrinthes Orientés

On considère un labyrinthe défini comme une grille de cellules. 
Chaque cellule possède un mur droit et un mur bas, et chaque mur peut être ouvert, ce qui revient à dire qu’il y a un passage, ou pas de mur, ou fermé. 
Le passage entre deux cellules adjacentes est possible :

* horizontalement si la cellule de gauche à un mur droit ouvert
* verticalement si la cellule du haut à un mur bas ouvert.

Le labyrinthe est encadré de murs (pas de passage vers le haut sur la première ligne…).  
Le labyrinthe est créé avec tous les murs "fermés" (aucun passage entre les cellules), puis une méthode `generation()` permet d’ouvrir des murs afin qu’il existe toujours un chemin entre deux cellules du labyrinthe.  
L’algorithme utilisé est décrit ici : [https://fr.wikipedia.org/wiki/Mod%C3%A9lisation_math%C3%A9matique_de_labyrinthe](https://fr.wikipedia.org/wiki/Mod%C3%A9lisation_math%C3%A9matique_de_labyrinthe) :


```python
class Cellule:
  def __init__(self):
  self.mur_bas = True # True signifie que le mur est fermé
  self.mur_droit = True # False signifie que le mur est ouvert

class Labyrinthe:
  def __init__(self, largeur, hauteur):
    self.hauteur = hauteur
    self.largeur = largeur
    self.grille = [[Cellule() for j in range(largeur)] for i in range(hauteur)]
    self.generation()
 def solution(self, depart_ligne, depart_colonne, arrivee_ligne, arrivee_colonne):
    """
    Renvoie la liste de directions à suivre pour se rendre de la cellule
    (depart_ligne, depart_colonne) à la cellule (arrivee_ligne, arrivee_colonne).
    Exemple de retour : ['n', 'e', 'e', 's', 'o']
    """
```

<bd>Travail à faire</bd>  
Écrire la méthode `solution(self, depart_ligne, depart_colonne, arrivee_ligne, arrivee_colonne)` renvoyant un chemin permettant de se rendre d’une cellule de départ à une cellule d’arrivée.  
Vous testerez votre code dans le fichier `labyrinthe.py`.









